% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{基于相位比统计特征的脊柱姿态检测方法}
\label{chap03}
\defaultfont

\section{问题定义}
本文将脊柱姿态检测建模为基于 WiFi CSI 的文件级三分类问题。设一个原始 CSI 文件为 $X$，其对应的姿态标签集合为
\begin{equation}
\mathcal{Y}=\{y_1,y_2,y_3\},
\end{equation}
其中 $y_1$、$y_2$ 和 $y_3$ 分别表示正常姿态、脊柱后凸相关姿态和脊柱侧弯相关姿态。模型的目标是从 CSI 文件中提取能够反映人体姿态差异的特征，并学习特征向量到姿态类别之间的映射关系：
\begin{equation}
\hat{y}=f(X), \quad \hat{y}\in \mathcal{Y}.
\end{equation}

在无线感知场景中，人体位于发射端与接收端之间时，会对无线信号产生反射、遮挡、散射和多径传播等影响。不同脊柱姿态会改变人体躯干形态及其对无线传播路径的扰动方式，从而使 CSI 的相位比序列呈现出可区分的统计特征。本文利用这一特性进行非接触式脊柱姿态检测。

\section{方法总体框架}
本文方法由 CSI 数据解析、接收天线相位比计算、相位展开、滑动窗口组织、文件级统计特征聚合、ExtraTrees 分类和检测结果输出组成。整体流程可表示为
\begin{equation}
X_{\mathrm{raw}}
\rightarrow X_{\mathrm{csi}}
\rightarrow X_{\mathrm{ratio}}
\rightarrow X_{\mathrm{stat}}
\rightarrow g(X_{\mathrm{stat}})
\rightarrow \hat{y},
\end{equation}
其中 $X_{\mathrm{raw}}$ 表示原始采集文件，$X_{\mathrm{csi}}$ 表示解析后的复数 CSI 数据，$X_{\mathrm{ratio}}$ 表示相位比序列，$X_{\mathrm{stat}}$ 表示文件级统计特征，$g(\cdot)$ 表示 ExtraTrees 分类器，$\hat{y}$ 表示最终输出的脊柱姿态类别。

系统首先从原始 \texttt{.dat} 文件中解析复数 CSI，获得时间帧、子载波、接收天线和发射天线维度上的信道响应；然后以第 0 根接收天线为参考，计算其他接收天线与参考天线之间的复数比值，并取幅角得到相位比；随后沿时间维度进行相位展开，减少相位周期跳变带来的不连续；最后将整个文件聚合为 1620 维统计特征，并输入 ExtraTrees 分类器进行三分类预测。

\section{文件级特征构建}
本文不直接将单个窗口作为最终分类对象，而是将一个原始 CSI 文件作为一次检测样本。这样做的原因是，脊柱姿态属于相对稳定的身体状态，单个短窗口可能只包含局部扰动，而完整文件能够更充分地保留一段采集过程中的整体统计规律。

对每个原始文件，系统首先生成长度为 512、步长为 256 的滑动窗口。每个窗口继承其所属文件的姿态标签，但窗口仅用于组织和统计特征，不作为最终投票单位。随后，系统汇总该文件全部窗口中的相位比序列，并对每一维相位比特征计算以下统计量：
\begin{enumerate}
\item 均值，用于描述相位比的整体水平；
\item 标准差，用于描述相位比的波动程度；
\item 10\% 分位数、中位数和 90\% 分位数，用于描述相位比分布；
\item 相邻帧差分绝对值均值，用于描述时间变化强度；
\item 相邻帧差分标准差，用于描述变化过程的稳定性；
\item 相位正弦均值和余弦均值，用于保留相位的周期性信息。
\end{enumerate}

由于每一时间帧具有 180 个相位比特征，每个特征对应 9 个统计量，因此每个 CSI 文件被表示为 1620 维文件级特征向量。该向量既包含整段采集数据的总体分布，也包含局部时间变化信息，能够作为传统机器学习分类器的输入。

\section{ExtraTrees 分类模型}
ExtraTrees 即极端随机树集成模型，是一种由多棵随机决策树组成的监督分类方法。与普通决策树相比，ExtraTrees 在训练每棵树时引入更强的随机性：模型不仅随机选择候选特征，还随机生成候选切分阈值，再从中选择划分效果较好的节点切分方式。多棵树分别给出分类结果后，集成模型通过投票或概率平均输出最终类别。

设文件级统计特征为 $x\in \mathbb{R}^{1620}$，第 $m$ 棵树的预测结果为 $h_m(x)$，则由 $M$ 棵树组成的 ExtraTrees 分类器可表示为
\begin{equation}
g(x)=\operatorname{mode}\{h_1(x),h_2(x),\ldots,h_M(x)\}.
\end{equation}
本文最终模型使用 $M=700$ 棵极端随机树，并采用类别平衡权重、平方根特征采样和固定随机种子。类别平衡权重用于减小类别样本数量差异带来的影响；平方根特征采样使每棵树在不同特征子空间上学习分类规则；固定随机种子保证实验结果可复现。

ExtraTrees 适合本文任务的主要原因在于：首先，当前数据集文件数量有限，而统计特征维度较高，树集成模型能够在小样本高维特征上获得稳定表现；其次，树模型不依赖严格的特征缩放，对不同量纲的统计特征具有较好兼容性；最后，多棵树的集成能够表达复杂的非线性特征组合，适合处理多天线、多子载波 CSI 特征之间的交互关系。

\section{检测结果输出}
检测阶段对待检测 CSI 文件执行与训练阶段相同的数据处理流程。系统解析复数 CSI，计算接收天线相位比并进行时间相位展开，随后生成滑动窗口并聚合为 1620 维文件级统计特征。训练完成的 ExtraTrees 模型根据该特征向量输出三类姿态的预测结果。

该流程实现了从 WiFi CSI 原始文件到脊柱姿态类别的完整检测。由于检测过程不依赖摄像头图像或可穿戴设备，系统具有非接触、低侵入和隐私友好的特点，适用于室内场景下的人体姿态感知与脊柱健康辅助检测研究。
