% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{系统实现与检测流程}
\label{chap:implementation}
\defaultfont

\section{系统模块划分}
基于 WiFi CSI 的脊柱姿态检测系统由数据读取模块、特征处理模块、文件级特征构建模块、模型训练模块和检测输出模块组成。各模块按照数据流顺序连接，形成从 CSI 原始数据到脊柱姿态类别输出的完整处理流程。

数据读取模块负责解析 CSI 原始文件，提取时间帧、子载波、接收天线和发射天线信息；特征处理模块负责计算接收天线相位比并进行时间相位展开；文件级特征构建模块通过滑动窗口和统计聚合生成 1620 维特征向量；模型训练模块使用带标签文件训练 ExtraTrees 分类器；检测输出模块根据训练完成的模型输出最终姿态类别。

\section{系统功能设计}
系统采用分层方式组织数据处理与分类功能。数据层负责读取原始 CSI 并形成统一的复数矩阵表示；特征层完成接收天线相位比计算、时间相位展开、窗口组织和文件级统计聚合；模型层负责 ExtraTrees 分类器的训练、保存与加载；应用层接收待检测样本并输出姿态类别。各层之间通过固定维度的数据表示连接，使训练阶段和检测阶段能够复用同一套特征处理流程。

这种功能划分将 CSI 解析、特征变换和分类决策相互分离。一方面，单个处理环节可以独立验证，便于定位数据解析或特征维度错误；另一方面，当采集设备或分类模型发生变化时，可以在保持其他环节不变的情况下替换对应模块，从而提高系统的可维护性和扩展性。

\section{数据接口与质量检查}
不同处理层之间需要通过明确的数据接口连接。数据读取层输出具有固定轴含义的复数张量，并同时记录时间帧数量、子载波数量和天线链路信息；特征层输出维度固定的数值向量；模型层只接收与训练阶段定义一致的特征顺序。通过显式约定各维度含义，可以避免因天线轴交换、子载波缺失或特征排列变化导致的静默错误。

质量检查应覆盖输入完整性、数值有效性和输出一致性。输入完整性检查用于识别无法解析、帧数不足或维度异常的数据；数值有效性检查用于发现非有限值、参考链路幅度过低和异常相位跳变；输出一致性检查用于确认统计特征维度、类别映射和模型输入要求一致。对于不满足条件的样本，系统应返回明确的质量状态，而不是强制生成缺乏可靠含义的分类结果。

\section{训练流程}
训练阶段首先读取带标签的 CSI 文件，并按照固定随机种子在文件级划分训练集、验证集和测试集。随后，系统对每个文件执行 CSI 解析、接收天线相位比计算、相位展开、滑动窗口生成和文件级统计特征聚合，得到用于分类的 1620 维特征向量。

在模型训练阶段，ExtraTrees 分类器使用训练集文件特征学习分类规则，并通过验证集比较不同配置的表现。最终模型使用 700 棵极端随机树、类别平衡权重、平方根特征采样和固定随机种子。训练完成后，系统保存模型文件和实验指标，便于后续复测和部署。

训练完成后，系统保存分类模型，并记录数据划分、训练配置和评价指标。模型参数与实验元数据分别保存，使后续复测能够恢复与训练阶段一致的数据处理配置，同时避免测试集信息参与模型选择。

\section{检测流程}
检测阶段对新的 CSI 文件执行与训练阶段一致的数据处理流程。系统首先解析复数 CSI，然后以第 0 根接收天线为参考计算相位比，并沿时间维度展开相位；之后生成长度为 512、步长为 256 的滑动窗口，并将该文件的全部窗口聚合为 1620 维统计特征；最后加载序列化后的 ExtraTrees 模型，输出三类姿态之一。

检测流程可表示为
\begin{equation}
X_{\mathrm{raw}}\rightarrow X_{\mathrm{csi}}\rightarrow X_{\mathrm{ratio}}\rightarrow X_{\mathrm{stat}}\rightarrow \hat{y}.
\end{equation}
其中 $X_{\mathrm{ratio}}$ 表示相位比序列，$X_{\mathrm{stat}}$ 表示文件级统计特征，$\hat{y}$ 表示最终检测类别。

\section{复现性验证}
模型训练完成后，本文在独立运行环境中重新加载所保存的模型，并按照训练时记录的数据划分和特征配置对测试集进行复测。复测得到 92.04\% 的测试准确率和 92.08\% 的宏平均 F1 值，分类报告与混淆矩阵均与原始实验结果一致。这表明模型序列化过程未改变分类行为，训练与检测阶段的数据处理流程也保持一致。

实验复现不仅依赖分类模型文件，还依赖数据划分、标签映射、特征定义和随机状态。因而，一个可复现的实验记录至少应包含原始样本标识、各数据子集的成员列表、特征处理配置、模型配置、评价指标定义和软件环境信息。记录这些元数据可以区分由模型变化、数据变化和运行环境变化造成的结果差异。

复现性还包括确定性检查和一致性检查。确定性检查关注相同输入、相同模型和相同配置是否产生一致输出；一致性检查关注训练阶段与检测阶段的特征处理是否完全相同。对于包含随机过程的训练方法，可以固定随机状态并报告重复实验的均值与波动。本文当前结果完成了模型重新加载后的确定性复测，重复划分条件下的统计稳定性仍需进一步验证。

\section{应用特点}
该系统不依赖摄像头图像和可穿戴设备，能够在室内 WiFi 环境下进行非接触式姿态感知。系统通过 CSI 相位比特征捕获人体姿态对无线信道的影响，并利用文件级统计特征和 ExtraTrees 集成分类器完成三类姿态检测，具有隐私友好、部署成本低和计算开销较小等特点。

同时，无线感知的隐私优势是相对于直接图像采集而言，并不意味着不存在数据治理要求。连续无线信号仍可能反映人员活动、位置和行为模式，采集和使用过程应遵循知情同意、目的限定和最小化保存原则。系统输出还应明确标注其辅助感知属性，避免使用具有医学诊断含义的确定性表述。

\section{本章小结}
本章从功能分层、数据接口、训练检测流程和复现性记录等方面说明了系统设计。模块化结构使数据解析、特征构建和分类决策能够分别验证，质量检查则用于阻止异常输入直接进入模型。训练与检测共享相同的特征定义，模型文件与实验元数据共同构成复现基础。上述设计强调的是可验证的数据处理流程，而不是特定软件实现形式。

