% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{相关研究与技术基础}
\label{chap:related}
\defaultfont

\section{WiFi 人体感知研究}
WiFi 人体感知利用无线信号与人体之间的相互作用进行行为、姿态和身份识别。人体进入无线传播区域后，会改变信号传播路径，使接收端观测到的信道响应发生变化。已有研究表明，CSI 能够刻画子载波级别的信道变化，在室内定位、动作识别和手势识别等任务中具有较好的表现\cite{halperin2011csi,indotrack2017,signfi2018,eeyes2014,carm2015}。相关综述进一步将 CSI 感知中的信号处理、特征构建和分类方法进行了系统归纳\cite{survey2019}。

与基于图像的姿态检测方法相比，WiFi 感知不直接采集人体图像，具有更好的隐私保护特性；与可穿戴设备相比，WiFi 感知不需要用户佩戴额外传感器，适合室内无感化部署。因此，将 WiFi CSI 引入脊柱姿态检测任务，有助于构建低成本、非接触的姿态感知方法。

从感知机理看，无线人体感知并不直接恢复人体表面或骨骼结构，而是利用人体活动引起的传播路径变化推断状态。按照研究目标，可以将相关任务概括为位置感知、动态行为识别和相对稳定状态识别三类。位置感知主要关注人体所在区域及其运动轨迹；动态行为识别利用连续信号中的时间变化识别手势、步态或日常活动；相对稳定状态识别则需要从幅度较小且持续时间较长的信道差异中提取有效表示。脊柱姿态检测更接近第三类问题，其难点在于姿态相关变化可能弱于人员、朝向和环境变化带来的扰动。

\section{人体姿态感知技术比较}
人体姿态可以通过视觉、可穿戴传感器、专业医学设备和射频信号等多种技术路线进行感知。视觉方法能够获得轮廓、关键点和深度信息，具有较强的空间表达能力，但容易受到遮挡、视角、照明和图像隐私问题影响。可穿戴方法通过惯性、压力或弯曲传感器直接记录人体局部运动，动态响应明确，但长期应用依赖用户持续佩戴。专业医学设备能够提供具有诊断意义的结构信息，但其成本、操作要求和使用场景与日常连续监测存在差异。

射频感知的优势在于非接触和弱光条件下可用，同时不直接形成可辨识的人体图像；其局限则是观测结果具有间接性，并且容易受到多径环境和设备状态影响。不同技术路线并不存在绝对优劣。对于需要精确结构测量的任务，应使用专业医学手段；对于强调日常、低侵入和连续性的感知任务，无线信号可以作为一种补充信息来源。本文研究定位于姿态类别的辅助感知方法，而不是医学影像或临床检查的替代方案。

\section{CSI 信道状态信息}
CSI 描述无线信号在发射端与接收端之间传播时的信道响应。对于正交频分复用系统，不同子载波上的 CSI 能够反映不同频率分量受到的衰落、反射和多径影响。CSI 通常以复数形式表示，其中幅度反映信号强弱，相位反映信号传播过程中的相对偏移。

人体姿态变化会引起信号传播路径变化，使 CSI 序列在时间维度上呈现出不同模式。脊柱姿态相关的身体形态变化主要体现在躯干轮廓和运动方式差异上，这些差异会改变人体对无线信号的遮挡和反射方式，从而形成可被模型学习的 CSI 特征。

与单一 RSSI 数值相比，CSI 在频率和空间链路维度上提供了更细粒度的观测。不同子载波受到的衰落和多径叠加方式并不完全相同，多天线链路也从不同空间位置记录传播响应。因而，CSI 人体感知通常需要同时考虑时间连续性、子载波相关性和天线链路差异。如何在保留这些信息的同时抑制设备误差，是特征处理阶段的主要问题。

\section{CSI 相位校正}
CSI 原始相位通常受到采样时钟偏移、载波频率偏移、硬件延迟和环境噪声影响。若直接使用原始相位进行分类，模型容易受到设备状态和环境变化干扰。相位校正的目标是削弱与人体姿态无关的公共相位误差，增强由人体姿态变化引起的相对相位差异。

基于 CSI 比值的相位校正方法通过不同天线链路之间的复数比值构造相对相位特征。本文采用接收天线之间的相位比作为主要特征：以一根接收天线为参考，将其他接收天线的复数 CSI 与参考天线 CSI 相除，再取复数比值的幅角作为相位比。该方法保留链路之间的相对变化信息，并在一定程度上抵消共同相位偏移，适合用于多天线 WiFi 感知任务。

需要指出的是，相位比并不能消除全部测量误差。不同射频链路仍可能具有独立噪声，参考链路幅度过低时，复数比值还可能放大局部扰动。因此，相位比更准确的作用是构造相对表示并削弱部分公共误差，而不是恢复绝对真实相位。后续仍需通过时间展开、稳健统计和统一的数据质量检查提高表示稳定性。

\section{无线感知中的特征表示方法}
按照特征获取方式，CSI 感知方法可以分为人工特征驱动和表示学习驱动两类。人工特征方法通常从时域、频域、统计分布或空间链路关系中构造固定长度向量，再使用支持向量机、决策树或集成分类器进行判断。这类方法的参数规模较小，适合分析样本数量有限的任务，并且能够通过特征重要性或消融实验解释不同信息的作用。

表示学习方法则使用卷积网络、循环网络或注意力模型从连续信号中自动学习特征。此类方法能够表达复杂的局部时序模式，但其有效性依赖数据规模、训练策略和采集条件覆盖范围。当训练数据不足或训练集与测试集存在明显域差异时，模型可能学习到人员、位置和环境中的偶然相关性，而不是任务本身的稳定规律。因此，模型复杂度应当与数据规模和评价目标相匹配，而不能仅依据模型的新颖程度选择方法。

\section{传统机器学习分类模型}
CSI 姿态检测任务中的样本数量通常有限，而单个样本可以从多天线、多子载波和时间维度构造出较高维度的特征。对于此类小样本、高维、非线性分类问题，传统机器学习模型仍具有较强适用性。支持向量机（Support Vector Machine，SVM）能够通过核函数处理非线性分类边界\cite{svm1995}；Random Forest 通过集成多棵决策树降低单棵树的方差\cite{randomforest2001}；ExtraTrees 在随机森林基础上进一步增强特征选择和切分阈值的随机性，从而构造差异更大的树模型并提升集成泛化能力\cite{extratrees2006}。

本文最终采用 ExtraTrees 作为脊柱姿态检测分类器。该模型能够处理高维统计特征，不依赖严格的特征缩放过程，并能通过多棵随机树的集成投票表达复杂的非线性特征组合。对于当前 750 个 CSI 文件构成的数据集，ExtraTrees 在测试集上取得了较好的分类表现。

\section{深度学习时间序列模型}
深度学习模型能够从原始或半结构化特征中自动学习分类表示。对于 CSI 姿态检测任务，输入数据具有明显的时间序列属性，因此可使用一维卷积网络、循环神经网络或时间卷积网络进行建模。时间卷积网络（Temporal Convolutional Network，TCN）通过卷积核在时间维度上滑动提取局部动态特征，并通过多层结构扩大感受野\cite{tcn2018}。

本文实验过程中曾使用 TCN 作为窗口级时间序列分类基线。实验结果显示，在当前数据规模下，TCN 容易学习到受试者和采集环境中的局部细节，而测试集表现低于基于文件级统计特征的树集成模型。因此，本文将 TCN 作为模型对比的一部分，并将相位比统计特征与 ExtraTrees 分类器确定为最终方案。

\section{泛化评价与数据划分问题}
无线感知模型的性能不仅取决于分类器，还受到数据划分方式影响。同一段原始序列产生的相邻窗口在时间上高度相关，如果将这些窗口随机分配到不同子集，训练集和测试集之间可能共享近似片段，从而形成信息泄漏。更严格的做法是先按照原始采集单元划分数据，再分别在各子集内部执行窗口化和特征构建。

根据评价目标的不同，还可以采用文件级随机划分、按时间分组划分、按受试者分组划分和跨环境划分。文件级随机划分主要评价已覆盖人员和相近环境下的识别能力；按受试者分组能够评价对陌生人员的泛化；跨环境和跨设备划分则进一步考察传播条件变化下的稳定性。已有跨域无线感知研究也表明，环境和人员变化是影响模型迁移的重要因素\cite{crosssense2018,widar2019}。不同划分协议回答的问题不同，实验结果必须结合其适用范围解释。

\section{现有研究不足与本文研究思路}
现有工作已经证明 CSI 能够支持定位、动作和手势识别，但脊柱姿态相关任务具有变化相对细微、状态持续时间较长和医学解释边界严格等特点。直接使用原始相位容易受到公共偏移影响，直接使用短窗口作为最终样本又可能忽略完整采集过程的总体规律。此外，在有限数据条件下采用参数规模较大的深度模型，可能增加过拟合和域相关特征学习的风险。

针对这些问题，本文采用接收天线相位比构造相对相位表示，通过时间展开和文件级统计聚合形成固定长度特征，并使用适合高维、小样本条件的树集成模型完成分类。在评价流程上，数据划分以原始文件为单位，并将测试集与模型选择过程隔离。该思路并不假设无线信号能够直接测量脊柱结构，而是研究不同姿态状态在给定无线感知条件下是否形成可区分的统计模式。

\section{本章小结}
本章从无线人体感知、CSI 表示、相位处理、特征学习和泛化评价等方面梳理了相关研究基础。无线方法具有非接触和隐私友好的特点，但其观测具有间接性，并受到环境、人员和设备差异影响。基于当前任务的数据规模和评价目标，本文选择相对相位、文件级统计聚合和树集成分类的技术路线。下一章将进一步说明 CSI 数据表示及各特征处理步骤的理论依据。
